% Created 2018-11-20 mar 19:23
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Concurrencia con Asyncio}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Concurrencia con Asyncio},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Introducción}
\label{sec:orgf48f9b6}

Dentro de todos los distintos módulos de \textbf{Python}, el llamado \textbf{asyncio} (\href{https://docs.python.org/3/library/asyncio.html}{Documentación}) por
\textbf{Asynchronous I/O} (entrada/salida asincrónica) parece ser uno de aquellos que
abre todo un abanico de posibilidades ya que permite un uso intensivo de los
recursos del computador.

Permite acercarnos a la realidad de los eventos que ocurren en el contexto
operacional de estas tecnologías. Entrega un punto de conexión a aquellos
factores que no podemos controlar con nuestro programa pero que si necesitamos
acceder a estos. Por eso es que cambia el panorama o el paradigma de desarrollo
usual de un programa tradicional y la dificultad se torna exponencial :(.

Pero todo tiene solución. La fortuna de que tenemos con python es que provee las
herramientas necesarias para poder crear valiosos trozos de código que operan de
manera asíncrona, y esta guia será la que te introducirá en los principales
conceptos a considerar para el uso de este módulo y creación de asombroso
código.

Si sucede que necesitamos acceder a una serie de eventos que no sabemos cuando
ocurren, pero que cuando ocurran debemos capturar esa información y procesarla,
entonces es recomendable implementar el software con asyncio. Esto nos permitirá
gestionar de mejor manera a que si tuvieramos una pila de eventos a revisar
secuencialmente, unos ocurrirían antes que otros, pero para atender el que
primero ocurra deberemos atender al que se active en el orden correspondiente.

Para aclarar, cuando estamos atendiendo una serie de eventos de manera
secuencial. Sean estos respuesta desde una base de datos, información que envían
fuentes de datos o sensores, posteos de multiples personas, si los vamos
capturando de manera secuencial tendremos lo siguiente.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./grupo_tareas_sicnrono.png}
\end{center}

Esto implica en que habrá momentos ociosos del computador en que no hará nada,
el tiempo en que se atienda un evento será mayor y, por último, será en conjunto
menos eficiente.

De otra manera, cuando atendemos una serie de eventos, asignadas mediante
tareas. Los mismos eventos del gráfico anterior se pueden ver de la manera
siguiente:

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./grupo_tareas_async.png}
\end{center}

Podemos observar que, siendo un solo trabajador (procesador) atendiendo las
mismas tareas, se hace mucho más eficaz. Ya que cada tarea una vez que sucede y
se libera de trabajo el procesador, procede a ejecutarse.

De eso se trata \textbf{asyncio}, una herramienta que puede ser un poco más difícil de
utilizar, nos entrega mejores prestaciones en la realización de tareas
múltiples.

El siguiente contenido consistirá en conocer la \emph{síntaxis} de \textbf{asyncio}, los
\emph{elementos} sean funciones y clases, el \emph{flujo de trabajo} y ejemplos. Por
último se implementará una funcionalidad que vendría a ser un \emph{loop while}
asincrónico con las herramientas que provee.

\section{Síntaxis de \emph{asyncio}}
\label{sec:org9428f50}

Python provee una serie de tipos de funciones que se caracterizan por como
entregan su resultado.

\begin{description}
\item[{función tradicional}] 
\end{description}

Es aquella clásica, que tiene una entrada y retorna algo (o solo hace algo),
ejecutada de manera secuencial.

\begin{minted}[]{python}
def imprimir(msg):
    print(msg)

def suma(a,b):
    return a+b
\end{minted}

\begin{description}
\item[{función generador}] 
\end{description}

Es una función especial que se encarga de generar cada nuevo valor a medida que
se solicita. Por ejemplo, series de número o valores, colecciones de datos desde
una base de datos, etc. Los generadores se activan con el uso de \textbf{yield}, en que
el interprete entrega un \textbf{objeto generador}

\begin{minted}[]{python}
def gen_double(inicial, final, paso):
    value = inicial
    while value<final:
        yield value+paso 
\end{minted}

Los/as desarrolladores del lenguaje definieron los documentos \textbf{PEP} que
determinan la  síntaxis del uso de \textbf{asyncio}. Luego de esto, desde la versión
\textbf{3.4} de \textbf{python}, es que es posible utilizar de manera sencilla la característica.

Es recomendable darle una mirada a los siguientes PEP:

\begin{description}
\item[{PEP 492}] \url{https://www.python.org/dev/peps/pep-0492/}
\item[{PEP 3156}] \url{https://www.python.org/dev/peps/pep-3156/}
\item[{PEP 3153}] \url{https://www.python.org/dev/peps/pep-3153/}
\item[{PEP 525}] \url{https://www.python.org/dev/peps/pep-0525/}
\item[{PEP 492}] \url{https://www.python.org/dev/peps/pep-0492/}
\item[{PEP 530}] \url{https://www.python.org/dev/peps/pep-0530/}
\end{description}

En resumen, para crear una corrutina (la función de tipo asíncrona, el nuevo
tipo de funciones) se debe utilizar el par \textbf{(async, await)} 

\begin{description}
\item[{async}] para definir funciones corrutinas

\item[{await}] para usar corrutinas dentro de currutinas
\end{description}

De la misma manera que se programa cualquier función en un archivo python, se
realiza de la manera siguiente.

\begin{minted}[]{python}
import asyncio

async def holacoro():
  for i in range(3):
    await asyncio.sleep(1)
    print("Hola %d" % i)
\end{minted}

Esta \textbf{función asíncrona} hace lo siguiente:

\begin{itemize}
\item Comienza la ejecución

\item Espera un segundo (libera el procesador en tanto)

\item Imprimir "Hola \#numero"

\item Lo hace tres veces.
\end{itemize}

\subsection{¿Cómo utilizar una función asíncrona?}
\label{sec:orgfb4634b}

\emph{Await one moment}, no es tan simple. Llamar una corrutina requiere un mayor
protocolo o formalidad para poder ejecutarla. No es tan simple como llamar una
función. Son en cierto modo, unas funciones princesas.

¡Pero vamos! No son inalcanzables. El secreto es darle el toque perfecto.

No hay solo un camino, dentro de estas formalidades está el modo sencillo de
llamarlo hasta aquel modo en que queda muy claro cada paso.

Para eso debemos conocer los \textbf{elementos de asyncio}

\begin{description}
\item[{loop}] es, por decir de alguna manera, el contexto o universo dentro del cual
se hace posible ejecutar las corrutinas. Como su nombre lo indica, y
la implementación, una máquina que realiza una serie de procedimientos
repetidamente que habilita las funcionalidades asíncronas.

\item[{corrutinas}] son las \emph{funciones asíncronas} enunciadas, dentro de cuales se ejecuta código
de manera secuencial. Estas se ejecutas solamente cuando están
dentro de un \textbf{loop}.

\item[{Futures}] Son un conjunto de funciones y objetos que proveen conectividad
entre la ejecución del \textbf{loop} a bajo nivel y las llamadas a las
\textbf{funciones asíncronas} en alto nivel.

\item[{Task}] Es una clase objecto que permite asignar la ejecución de una
\emph{corrutina}. Está implementada como un objeto que hereda de \textbf{Futures},
esto quiere decir que todas las funcionalidades habilitadas para esta
clase padre o madre, también están disponibles para \textbf{Task}.
\end{description}

\subsubsection{El modo simple.}
\label{sec:org30e9a24}

Ya tenemos la \emph{corrutina} llamada \textbf{holacoro}, ahora procederemos a ejecutarla.

Se debe obtener el \textbf{event loop}, por defecto está el de \textbf{asyncio}. Aunque, al
estar pensado de manera modular, es posible utilizar otras implementaciones de
\textbf{event loop} como \{quamash, uvloop, otras\}.

\begin{minted}[]{python}
import asyncio
from corrutinas import holacoro


# Obtener el loop asyncio
loop = asyncio.get_event_loop()

# Ejecutar la corrutina en el loop
loop.run_until_complete(holacoro())

# Cerrar el loop
loop.close()
\end{minted}

Funciona, sí, pero no estamos viendo paso a paso la transformación que sucede
cuando necesitamos correr la función asíncrona.

\subsubsection{Modo detallado.}
\label{sec:org27152ba}

En detalle, una función asíncrona debe ser \emph{enunciada}, transformándose en una
corrutina que debe ser \emph{agendada} como \textbf{tarea} o \textbf{Task} a futuro, cuando el
\textbf{loop} entre en ejecución.

\begin{minted}[]{python}
import asyncio
from corrutinas import holacoro


# Obtener el loop asyncio
loop = asyncio.get_event_loop()

# Quiero ejecutar holacoro
# Debo crear una tarea
# Asignarla al "trabajador(procesador)"
# Encargado del loop

# Reviso si la funcion es corrutina

task = None
if asyncio.iscoroutinefunction(holacoro):
    print("holacoro es corrutina, se crea tarea")
    # se crea la corrutina
    print("¿Qué es la función holacoro?")
    print(holacoro)
    coro = holacoro()
    # se agenda para el loop
    print("¿Qué es coro?")
    print(coro)
    task = asyncio.ensure_future(coro)
else:
    print("holacoro no es corrutina, no se asigna")

if task:
    loop.run_until_complete(task)

loop.close()
\end{minted}

\subsection{Ejecutar varias corrutinas dentro de un mismo loop}
\label{sec:orgcfbe6b9}

Al principio de la sesión vimos cómo era posible que en modo asincrónico varias
tareas podían ser atendidas. Hasta el momento solo hemos conocido la forma
general de operar con el módulo \textbf{asyncio}. Este módulo también posibilita la
ejecución de un conjunto de corrutinas asignadas a un \textbf{mismo loop}.

\subsubsection{Llamar una corrutina dentro de otra}
\label{sec:orgcf7a757}

Del mismo modo como una función puede ser llamada dentro de otra, una función
asíncrona (A) puede ser llamada o ejecutada dentro de una corrutina (que es
cuando es cuando una función asíncrona B se enuncia (B' es la corrutina)). Es bastante sencillo
y aquí se utiliza la orden \textbf{await}.

\begin{minted}[]{python}
from datetime import datetime
import asyncio


async def ahora_fecha():
    return datetime.utcnow()

async def imprimir():
    for i in range(3):
        ahora = await ahora_fecha()
        print("La fecha es %s" %ahora)
        await asyncio.sleep(1)


loop = asyncio.get_event_loop()

loop.run_until_complete(imprimir())

loop.close()
\end{minted}

\subsubsection{Llamar varias corrutinas asignadas a un loop}
\label{sec:org1d8def5}

Cuando necesitamos definir un grupo de tareas asignadas a un trabajador (loop),
será necesario que cada una de estas sea una función asíncrona y crear el
conjunto de corrutinas correspondientes.

Se debe crear una lista tareas (tasks) y utilizar la funcionalidad
\textbf{asyncio.gather}, que permite ejecutarlas de \textbf{manera concurrente}.

\begin{minted}[]{python}
# 2 corrutinas llamadas de manera independiente 'a la vez'
import asyncio

async def holacoro():
  for i in range(3):
    await asyncio.sleep(1)
    print("Hola %d" % i)

async def chaocoro():
  for i in range(3):
    await asyncio.sleep(2)
    print("Chao %d" % i)

if __name__ == "__main__":
  tasks=[
  asyncio.ensure_future(holacoro()),
  asyncio.ensure_future(chaocoro())
  ]
  loop = asyncio.get_event_loop()
  #creamos tarea y la asociamos al loop, ejecutandola
  loop.run_until_complete(
    asyncio.gather(*tasks)	
  )
\end{minted}


Esto modo de hacer también tiene sus limitaciones que están por fuera de su
diseño. Se da el caso de que si fuera necesario trabajar con datos en tiempo
real generados por fuentes de datos (sensores) de manera consecutiva. Hay
capacidad que cada trabajador puede atender de manera asíncrona. Cuando eso
sucede es necesario trabajar, además, con múltiples procesos.

\subsubsection{Múltiples tareas con llamadas a \emph{await} internamente.}
\label{sec:org3ad7cad}

Si tenemos varias corrutinas que también tienen llamadas a otras corrutinas
internamente, puede suceder que durante la ejecución de estas tareas se libere
el procesador o trabajador para que otra tarea se realice. Puede suceder que
mientras una tarea esté pendiente se termina otra y, al terminar esta última,
continúa la ejecución de la primera tarea. De esta manera puede ocurrir un
sinnúmero de combinaciones posibles que incluso pueden llegar a perjudicar el
proceso general más que beneficiarlo, por eso es necesario saber bien que se
está haciendo y con qué tipo de eventos se está trabajando.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./grupo_tareas_multiasync.png}
\end{center}

En este caso, se observa lo siguiente:

\begin{itemize}
\item Tarea 0 se ejecuta y tiene un \emph{await} intermedio.

\item Mientras T0 espera, se ejecuta T1.

\item Termina T1, continúa T0.

\item Termina T0, continúa T2

\item T2 tiene dos intermedios con \emph{await}

\item En cada intermedio se ejecuta T3.

\item T0 retoma con una nueva tarea

\item En el \emph{await} de T0 se ejecuta T1

\item Al finalizar T0, se ejecuta T2

\item En primer \emph{await} de T2, se ejecuta T1

\item En segundo \emph{await} de T2, se ejecuta T3

\item Retoma T0 nuevamente.

\item En \emph{await} de T0, pasa a ejecutarse T2

\item Termina la primera parte de T2, hasta \emph{await} y continúa T0 hasta terminar.
\end{itemize}

\section{Un async while artesanal}
\label{sec:orge38ad22}

Cuando necesitamos una mayor funcionalidad asíncrona, en que necesitemos que
cada corrutina de opere de manera independiente y en un loop, no basta con poner
un \textbf{while} clásico como estructura de control. Tiene que ir un poco por sobre
eso y debe estar a nivel de los objetos tareas \textbf{Tasks}.

La clave de esto es el método \textbf{add\_done\_callback}, que permite definir una
función que ejecuta nuevamente la misma corrutina.

\begin{minted}[]{python}
import asyncio

async def holacoro():
    print("Hola %d" % 1)
    await asyncio.sleep(1)

def renew(*args):
    task = asyncio.ensure_future(holacoro())
    task.add_done_callback(renew)


task=asyncio.ensure_future(holacoro())
task.add_done_callback(renew)

loop=asyncio.get_event_loop()

try:
     loop.run_forever()
except KeyboardInterrupt:
     print('Loop stopped')
\end{minted}

Luego, observamos que podemos generalizar un poco más esto y definimos una
función asíncrona que es una máscara de otra, y tiene por argumentos la otra y
los argumentos de esta última.

Además, utilizamos otro módulo de la biblioteca estándar llamado \textbf{functools}
\href{https://docs.python.org/3/library/functools.html}{Documentación}. Este permite definir la función de entrada y sus argumentos como
una función que no necesita argumentos.

\begin{minted}[]{python}
import asyncio
import functools

async def holacoro(v):
    print("Hola %d" % v)
    await asyncio.sleep(1)
    return v+1

#special for every coroutine
async def coromask(coro, args):
     result=await coro(*args)
     return [result]

def renew(task, coromask, coro, *args):
    print(task.result())
    task=asyncio.ensure_future(coromask(coro,task.result()))
    task.add_done_callback(
        functools.partial(
            renew,
            task,
            coromask,
            coro))

args=[1]
task=asyncio.ensure_future(coromask(holacoro,args))
task.add_done_callback(
    functools.partial(renew,
                      task,
                      coromask,
                      holacoro))

loop=asyncio.get_event_loop()

try:
     loop.run_forever()
except KeyboardInterrupt:
     print('Loop stopped')
\end{minted}

Con esto, nos damos cuenta que debemos tratar los argumentos de entrada así como
también las salidas. Esto porque en la próxima iteración también debemos tener
argumentos que vengan de alguna parte. Estos pueden ser:

\begin{itemize}
\item Argumentos que son siempre la misma entrada

\item Argumentos que son los que sale de la iteración anterior

\item Argumentos que toman la salida y se les opera una función, el resultado es el
argumento o entrada de la próxima iteracion.
\end{itemize}

\begin{minted}[]{python}
import asyncio
import functools

async def holacoro(v):
    print("Hola %d" % v)
    await asyncio.sleep(1)
    return v+1

async def sumacoro(*args):
    c=sum(args)
    print("La suma es %d" %c)
    await asyncio.sleep(3)
    return c

#special for every coroutine
async def coromask(coro, args):
     result=await coro(*args)
     return [result]

#special for every coroutine
async def coromask_suma(coro, args):
     _in=[args[-1]]
     result=await coro(*args)
     _in.append(result)
     return _in

def renew(task, mask, coro, *args):
    result=task.result()
    task=loop.create_task(mask(coro,result))
    task.add_done_callback(
        functools.partial(renew, task, mask, coro))

loop=asyncio.get_event_loop()

args=[1]
task1=asyncio.ensure_future(coromask(holacoro,args))
task1.add_done_callback(
    functools.partial(renew, task1, coromask, holacoro))

args2=[1,2]
task2=asyncio.ensure_future(coromask_suma(sumacoro,args2))
task2.add_done_callback(
    functools.partial(renew, task2, coromask_suma, sumacoro))


try:
     loop.run_forever()
except KeyboardInterrupt:
     print('Loop stopped')
\end{minted}

De manera más general, se definen las funciones que procesan los argumentos para
nuestras funciones asíncronas.

\begin{minted}[]{python}
import asyncio
import functools

async def holacoro(v):
    print("Hola %d" % v)
    await asyncio.sleep(1)
    return v+1

async def sumacoro(*args):
    c=sum(args)
    print("La suma es %d" %c)
    await asyncio.sleep(3)
    return c

def fargs_holacoro(args, obtained):
    return [obtained]

def fargs_sumacoro(args, obtained):
    result= [args[-1], obtained]
    return result

#every coroutine
async def coromask(coro, args, fargs):
     _in=args
     obtained=await coro(*args)
     result=fargs(_in, obtained)
     return result

def renew(task, coro, fargs, *args):
    result=task.result()
    loop=asyncio.get_event_loop()
    task=loop.create_task(coromask(coro, result, fargs))
    task.add_done_callback(
        functools.partial(renew, task, coro, fargs))

loop=asyncio.get_event_loop()

args=[1]
task1=loop.create_task(
    coromask(holacoro,args,fargs_holacoro))
task1.add_done_callback(
    functools.partial(renew, task1, holacoro, fargs_holacoro))

args2=[1,2]
task2=loop.create_task(
    coromask(sumacoro,args2,fargs_sumacoro))
task2.add_done_callback(
    functools.partial(renew, task2, sumacoro, fargs_sumacoro))


try:
     loop.run_forever()
except KeyboardInterrupt:
     print('Loop stopped')
\end{minted}

Esto se traducirá entonces en un módulo que tenga disponibles estas funciones
generales para que cualquier \emph{función asíncrona} que necesitemos pueda ser
ejecutada en un \emph{loop independiente}, nuestro \textbf{async while}.

\begin{minted}[]{python}
import asyncio
import functools

#every coroutine
async def coromask(coro, args, fargs):
    try:
        _in = args
        msg = ("Coromask args %s in coro %s" %(args, coro) )
        obtained = await coro(*args)
        if isinstance(obtained, Exception):
            raise Exception()
        else:
            result = fargs(_in, obtained)
            return result
    except Exception:
        print(msg)
        raise Exception

def renew(task, coro, fargs, *args):
    if task.exception():
        print("Excepcion")
        raise task.result()
    else:
        result = task.result()
        loop = asyncio.get_event_loop()
        task = loop.create_task(coromask(coro, result, fargs))
        task.add_done_callback(functools.partial(renew, task, coro, fargs))

def simple_fargs(_in, obtained):
    return _in


def simple_fargs_out(_in, obtained):
    return obtained

\end{minted}

El módulo que contiene estas cuatro funciones se llama \textbf{tasktools} y se puede
instalar con pip, y su \href{https://tasktools.readthedocs.io/en/latest/index.html}{Documentación} está disponible en la web.

El \textbf{patrón de diseño} debe considerar lo siguiente.

\begin{description}
\item[{función asíncrona}] que se deba repetir en un loop

\item[{función entrada}] que defina cual es la entrada en cada iteración

\item[{función task}] que defina la tarea a repetir
\end{description}

En resumen, el esquema que nos habilita nuestro \textbf{async while} es el que viene a continuación.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./dot_success.png}
\end{center}

\section{Clase con métodos asíncronos}
\label{sec:org3dedb07}

Las funciones asíncronas no solo pueden ser implementadas de manera
independiente, sino también pueden ser un método de una clase que definamos.
Esto nos provee una flexibilidad deseada, nos entrega asíncronismo para los
objetos que necesitamos crear o implementar.

Instalar los siguientes módulos:

\begin{minted}[]{bash}
pip install networktools
pip install tasktools
\end{minted}

Creamos una clase \textbf{Engine} que contenga una serie de métodos asíncronos. De la
manera siguiente.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./engine.png}
\end{center}

Además, cada método asíncrono genera un resultado que se comunica mediante una
cola o \textbf{Queue} a otro de los métodos. Por lo que cada iteración tendrá
resultados diferentes que dependen del resultado de la ejecución de las otras funciones.

Las \textbf{Queue}, son objetos que permiten enviar información de un punto a otro.
Operan como si fuera un cable de comunicación. De esta manera, desde un punto se
envía un dato que se recibe desde otro punto.

\begin{minted}[]{python}
import asyncio
import functools
import math
from networktools.time import timestamp
from networktools.colorprint import gprint, \
    bprint, rprint
from tasktools.taskloop import coromask,\
    renew, simple_fargs, simple_fargs_out

def read_queue(queue):
    result=[]
    if not queue.empty():
        for m in range(queue.qsize()):
            result.append(queue.get())
        queue.task_done()
    return result

async def co_read_queue(queue):
    result=[]
    if not queue.empty():
        for m in range(queue.qsize()):
            result.append(await queue.get())
        queue.task_done()
    return result

def suma_fargs(_in, obtained):
    b=_in[0]+.1
    _out=[b,_in[1]]
    return _out

def resta_fargs(_in, obtained):
    b=_in[0]+.1
    _out=[b,_in[1]]
    return _out

class Engine(object):
    def __init__(self, *args, **kwargs):
        self.a=kwargs['a']
        self.b=kwargs['b']
        self.w=kwargs['w']
        self.mode=kwargs['mode']

    #colores::::
    #red: suma
    #blue: resta
    #green: seno

    async def suma(self, delta, queue):
        result=self.a+delta
        bprint(result)
        await asyncio.sleep(2)
        if not self.mode=='mprocess':
            await queue.put(result)
        else:
            queue.put(result)
        return result

    async def resta(self, delta, queue):
        result=self.b-delta
        rprint(result)
        await asyncio.sleep(2)
        if not self.mode=='mprocess':
            await queue.put(result)
        else:
            queue.put(result)
        return result

    async def seno(self, queue_suma, queue_resta):
        if not self.mode=='mprocess':
            r=await co_read_queue(queue_resta)
            s=await co_read_queue(queue_suma)
        else:
            r=read_queue(queue_resta)
            s=read_queue(queue_suma)
        result=0
        print(r)
        print(s)
        if s and r:
            amplitude=s[0]/r[0]
            ts=timestamp()
            result = amplitude * math.sin(self.w*ts)
            gprint(result)
        await asyncio.sleep(2)
        return result

    def suma_task(self, queue):
        loop=asyncio.get_event_loop()
        rprint("Iniciando tarea para Suma")
        delta=.3
        args= [delta, queue]
        # Create instances
        task=loop.create_task(
            coromask(
                self.suma,
                args,
                suma_fargs)
        )
        task.add_done_callback(
            functools.partial(
                renew,
                task,
                self.suma,
                suma_fargs)
        )
        if not loop.is_running() and self.mode=='mprocess':
            loop.run_forever()


    def resta_task(self, queue):
        loop=asyncio.get_event_loop()
        bprint("Iniciando tarea para resta")
        delta=.3
        args= [delta, queue]
        # Create instances
        task=loop.create_task(
            coromask(
                self.resta,
                args,
                resta_fargs)
        )
        task.add_done_callback(
            functools.partial(
                renew,
                task,
                self.resta,
                resta_fargs)
        )
        if not loop.is_running() and self.mode=='mprocess':
            loop.run_forever()
            pass

    def seno_task(self, queue_suma, queue_resta):
        loop=asyncio.get_event_loop()
        gprint("Iniciando tarea para seno")
        args= [queue_suma, queue_resta]
        # Create instances
        task=loop.create_task(
            coromask(
                self.seno,
                args,
                simple_fargs)
        )
        task.add_done_callback(
            functools.partial(
                renew,
                task,
                self.seno,
                simple_fargs)
        )
        if not loop.is_running() and self.mode=='mprocess':
            loop.run_forever()
\end{minted}

\subsection{Ejecución en un proceso.}
\label{sec:org388f164}

Nuestra clase \textbf{Engine} puede ser llamada desde un solo trabajador (loop) de la
manera siguiente.

\begin{minted}[]{python}
import asyncio
from engine import Engine

if __name__ == "__main__":
    loop = asyncio.get_event_loop()
    queue_suma=asyncio.Queue()
    queue_resta=asyncio.Queue()
    a=2
    b=3
    w=.05
    engine=Engine(a=a,b=b,w=w, mode='async')
    engine.suma_task(queue_suma)
    engine.resta_task(queue_resta)
    engine.seno_task(queue_suma,queue_resta)
    loop.run_forever()
\end{minted}

\subsection{Ejecución en múltiples procesos.}
\label{sec:orga8f0b1b}

Cuando necesitamos habilitar varios procesos o trabajadores atentos a ciertas
tareas, se procede de la manera siguiente.

Se activa una serie de procesos (procesadores o núcleos de la CPU) para atender
tareas específicas. Este conjunto se llama \textbf{pool executor}, y hay que asignarle
a cada procesador disponible sus tareas.

\begin{minted}[]{python}
import asyncio
import functools
import concurrent.futures
from engine import Engine
from multiprocessing import Manager, Queue


if __name__ == "__main__":
    loop = asyncio.get_event_loop()
    manager=Manager()
    queue_suma=manager.Queue()
    queue_resta=manager.Queue()
    a=2
    b=3
    w=.05
    engine=Engine(a=a,b=b,w=w, mode='mprocess')
    with concurrent.futures.ProcessPoolExecutor() as executor:
        def suma_process():
            print(engine)
            engine.suma_task(queue_suma)

        def resta_process():
            print(engine)
            engine.resta_task(queue_resta)

        def seno_process():
            print(engine)
            engine.seno_task(queue_suma,queue_resta)

        loop.run_in_executor(
                executor,
                #functools.partial(engine.suma_task,queue_suma)
                suma_process
        )
        loop.run_in_executor(
            executor,
            resta_process
        )
        loop.run_in_executor(
            executor,
            seno_process
        )
            #await engine.resta_task(queue_resta)
            #await engine.seno_task(queue_suma, queue_resta)
        loop.run_forever()
\end{minted}

\section{Proyectos de Interés}
\label{sec:orgd28a5e5}

Entre los proyectos de interés realizados por quien realizó esta guia, con
\textbf{asyncio} puedes ver: 

\begin{description}
\item[{tasktools}] implementación de async while, un agendador y asignador de
tareas. \href{https://gitlab.com/pineiden/tasktools}{Gitlab}

\item[{Networktools}] funciones de utilidad. \href{https://gitlab.com/pineiden/networktools}{Gitlab}

\item[{gnsocket}] implementación de socket de comunicación TCP/IP asíncrono. \href{https://gitlab.com/pineiden/gus}{Gitlab}

\item[{collector}] sistema para la adquisición de datos de una red de estaciones
GPS. \href{https://gitlab.com/pineiden/collector}{Gitlab}

\item[{datawork}] sistema para procesar estos datos. \href{https://gitlab.com/pineiden/datawork}{Gitlab}

\item[{socketmanager}] sistema para gestionar servicios que tienen sockets. Conecta
la administación humana con collector y datawork. [En desarrollo]
\end{description}

\section{Conocimiento recomendado}
\label{sec:org08967da}

\begin{description}
\item[{David Beaz}] \url{http://www.dabeaz.com/}

\item[{WillysCave}] \href{https://blogs.msdn.microsoft.com/willy-peter\_schaub/2012/06/27/willys-cave-dwelling-notes-5-c-and-asynchronous-programming/}{Blog}

\item[{MichaelKuty}] \url{http://michaelkuty.github.io/vertx-gdg/\#/}

\item[{David Pineda}] \url{https://gitlab.com/pineiden/async\_coro}

\item[{Módulos de mucha gente}] \url{https://github.com/python/asyncio/wiki/ThirdParty}
\end{description}
\end{document}
